<?xml version='1.0'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY copyright SYSTEM "copyright.xml"> 
  <!ENTITY manrevision "0.99"> 
  <!ENTITY date "Sep 2003"> 
  <!ENTITY appversion "4.0"> 
  <!ENTITY app "<application>xfce4-panel</application>">
]>

<article id="xfce4-panel" lang="fr">

<!-- Header --> 
<articleinfo>

  <title>Le panneau de XFce 4</title>
  
  <copyright>
    <year>2003</year> <holder>Jasper Huijsmans</holder>
  </copyright>

  <copyright>
   <year>2003</year> <holder>M.C. Collilieux (French
   translation)</holder>
  </copyright>

<!-- I don't know about this
  <legalnotice id="legalnotice">
    <para>
      This document is provided under the terms of the GNU GPL, version
      2 or (at your option) any later version.
    </para>
  </legalnotice>
-->
  <authorgroup>

    <author>
      <firstname>Jasper</firstname> <surname>Huijsmans</surname>
      <affiliation>
	<address><email>huysmans@users.sourceforge.net</email></address>
      </affiliation>
    </author>

    <othercredit role="translator">
      <firstname>Marie-Claude</firstname> <surname>Collilieux</surname>
      <affiliation>
	<orgname>French Translation Team</orgname>
	<address><email>m.collilieux@free.fr</email> </address>
      </affiliation> <contrib>French translation</contrib>
    </othercredit>

  </authorgroup>

  <!--
  <revhistory>
    <revision>
      <revnumber>0.4</revnumber> 
      <date>May 2003</date>
      <authorinitials>jbh</authorinitials>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.3</revnumber> 
      <date>February 2003</date>
      <authorinitials>jbh</authorinitials>
    </revision>
  </revhistory>
  -->

  <releaseinfo>Ce manuel décrit &app; version &appversion;. 
    Dernière mise à jour : &date;
  </releaseinfo>

</articleinfo>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>Le panneau XFce 4 fait partie de l'<ulink url="http://www.xfce.org" 
      type="html">environnement de bureau XFce 4</ulink> et comprend des 
	  lanceurs de programmes, des menus, une horloge, un changeur de bureau, 
	  et plus encore. La commande pour le lancer est &app;. Beaucoup d'éléments 
	  de ce panneau peuvent être configurés à partir d'une interface graphique.
  </para>

  <para>Si vous êtiez habitué aux précédentes versions de XFce, vous trouverez 
    beaucoup de nouvelles possibilités. Parmi les plus remarquables :  
	la possibilité de mettre le panneau verticalement, les thèmes d'icônes, le 
	nouveau pager graphique et la possibilité de configurer la position des 
	boutons des menus popup. La manière dont les paramètres sont préservés 
	est complétement modifiée, cela pourra prendre un peu de temps pour s'y 
	habituer. Ce manuel devrait vous fournir toute l'information nécessaire 
	pour adapter le panneau à vos préférences.
  </para>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-getting-started">
  <title>Démarrer</title>
  
  <para>Quand vous lancez le panneau, vous voyez une barre au bas de 
    votre écran, comme ceci :
  </para>

  <figure id="default-panel-fig">
    <title>Panneau XFce par défaut</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/default_panel.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/default_panel.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre la configuration par défaut du panneau XFce. 
	    Il contient plusieurs lanceurs, un moniteur de courrier, 
		une horloge  et un changeur de bureau. Montre aussi un 
		menu ouvert.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>L'illustration montre la configuration par défaut du panneau 
    avec un menu ouvert et la souris au-dessus d'un bouton lanceur, 
	faisant apparaître un message d'aide.
  </para>

  <para>Il y a une poignée de déplacement à chaque extrémité du panneau. 
    Vous pouvez les utiliser pour déplacer le panneau sur l'écran. Cliquer 
	avec le bouton droit (ou Maj + clic gauche) sur l'une d'elles fait 
	apparaître un menu popup...
	Allez-y, testez ;-)
  </para>

  <figure id="handle-popup-fig">
    <title>Menu popup des poignées de déplacement</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/handle-popup.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/handle-popup.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre le menu popup des poignées de déplacement.</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>La zone située entre les poignées de déplacement contient les éléments 
    du panneau. Les éléments disponibles sont décrits dans la section 
	"<ulink url="#panel-items">Éléments du panneau</ulink>". La plupart 
	des éléments réalisent une action lors d'un clic. Le paramétrage des 
	éléments se fait dans un menu accessible par un clic droit.
  </para>

  <para>Un clic droit sur un item ouvre un menu popup à partir duquel vous 
    pouvez ouvrir les propriétés de l'élément, supprimer l'élément ou ajouter 
    un nouvel élément. Les éléments peuvent aussi être ajoutés à partir du menu 
	popup des poignées de déplacement (voir au-dessus). Un sous-menu propose 
	une liste des éléments disponibles dans laquelle choisir.
	Quand vous ajoutez un nouvel élément, le panneau ouvre le dialogue des 
	propriétés, vous pouvez alors modifier les options de l'élément ainsi 
	que sa position dans le panneau.
  </para>

  <figure id="item-popup-fig">
    <title>Eléments du menu popup</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/item-popup.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/item-popup.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre les éléments du menu popup.</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>Les préférences globales du panneau peuvent être modifiées à partir 
    du gestionnaire de paramètres du panneau XFce 4. Celui-ci peut être lancé, 
	soit à partir du bouton lanceur du panneau, soit en choisissant 'Propriétés...' 
	dans le menu popup des poignées de déplacement. Voir  "<ulink url="#panel-settings">
	Préférences du panneau</ulink>" pour une explication des options disponibles.
  </para>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-items">
  <title>Éléments du panneau</title>

  <para>Le panneau Xfce 4 peut charger aussi bien des plugins externes que 
    les plugins internes. Dans cette partie, nous décrirons seulement les 
	éléments qui sont installés en même temps que le panneau.
  </para>
  
  <para>La fenêtre de dialogue des propriétés d'un élément du panneau peut être ouverte 
    avec un clic droit sur l'élément. Chaque type d'élément a son propre 
	dialogue de configuration. Chaque fenêtre de dialogue possède au minimum ces 
	options :
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>Changer la position d'un élément dans le panneau.</listitem>
    <listitem>Supprimer cet élément. </listitem>
  </itemizedlist>


  <sect2 id="launcher-item">
    <title>Lanceur</title>

    <para>L'élément le plus courant est le lanceur. Il vous permet 
	  de démarrer un programme à partir du panneau. La fenêtre de dialogue propose les options suivantes :
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Commande</term>
	<listitem>Vous pouvez entrer la commande à lancer ou le chemin à suivre dans 
	  le système de fichiers. Il existe une option pour lancer un 
	  programme dans un terminal et pour utiliser la notification 
	  de démarrage. Cette dernière option signifie que le gestionnaire 
	  de fenêtres montre un sablier pendant le chargement de l'application, 
	  à condition que celle-ci supporte cette fonctionnalité, ce qui est le cas de peu de 
	  programmes actuellement. Les programmes basés sur Gtk 2.2 sont censés la 
	  supporter.
	</listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Icône</term>
	<listitem>Le panneau fournit un certain nombre d'icônes qui peuvent être 
	  utilisées en standard.Ces icônes peuvent aussi être harmonisées avec 
	  le thème d'icônes que vous avez choisi dans les <ulink url="#panel-settings">
	  préférences globales</ulink>. Bien sûr, vous pouvez aussi sélectionner 
	  vos propres icônes en parcourant les répertoires grâce au bouton à 
	  coté de la zone de saisie, ou en déposant une image à partir du 
	  gestionnaire de fichier sur la zone de prévisualisation.
	</listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Bulle d'aide</term>
	<listitem>Les éléments du panneau affichent cette aide si vous laissez 
	  la souris au-dessus d'eux.
	</listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Menu</term>
	<listitem>Un lanceur peut contenir un menu. Quand cette option est 
	  choisie, un bouton avec une petite flêche apparaît à coté de 
	  l'élément. Reportez-vous à <ulink url="#subpanels">menus du panneau</ulink> 
	  pour plus d'information. La position du bouton peut être modifiée dans 
	  les préférences générales.
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    
    <figure id="launcher-fig">
      <title>Élément lanceur</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/launcher-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/launcher-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés de l'élément lanceur.</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="clock-item">
    <title>Horloge XFce</title>

    <para>Le style de l'horloge Xfce peut être modifié par certaines options. 
	  Il existe trois types d'horloge possibles : analogique, numérique et 
	  LED. Une option permet d'afficher ou non les secondes, et pour les modèles 
	  numérique et LED vous pouvez choisir un affichage sur 24 ou 12 heures 
	  (avec possibilité d'ajouter un mode AM/PM). L'horloge affiche en outre 
	  la date en bulle d'aide. Cliquer sur l'horloge n'apporte rien.
    </para>
    
    <figure id="clock-fig">
      <title>Élément horloge</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/clock-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/clock-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés de l'horloge.</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="mailcheck-item">
    <title>Moniteur de courrier</title>

    <para>Le moniteur de courrier surveille la boîte aux lettres locale 
    de votre choix, à condition qu'elle soit au format mbox. 
    L'icône de courrier s'accorde avec votre thème d'icônes. Vous 
	  pouvez choisir l'emplacement de votre boîte, la commande à lancer 
	  lorsque vous cliquez sur le bouton et l'intervalle entre chaque 
	  vérification. La commande a les mêmes options que celles des 
	  éléments lanceurs voir <ulink url="#launcher-item" type="html">
	  au-dessus</ulink>).
    </para>
      
    <figure id="mailcheck-fig">
      <title>Moniteur de courrier</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/mailcheck-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/mailcheck-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés du moniteur de courrier.</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="switcher-item">
    <title>Changeur de bureaux et changeur de bureaux graphique</title>

    <para>Le panneau fournit deux éléments pour interagir avec les 
	  bureaux virtuels. Un changeur d'espace de travail de type CDE 
	  qui montre des boutons avec le nom des bureaux, et un changeur 
	  graphique qui affiche une vue miniature du bureau et vous permet 
	  même de déplacer une fenêtre vers un autre espace par un 
	  glisser-déposer. Le changeur graphique permet aussi de passer d'un 
	  espace à l'autre avec la molette de la souris quand le curseur est maintenu au-dessus.
    </para>
    
    <figure id="nooptions-fig">
      <title>Éléments sans option</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/nooptions-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/nooptions-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés d'un élément sans option.
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="systembuttons-item">
    <title>Boutons système</title>

    <para>Un élément "Boutons sytème" possède un ou deux boutons qui 
	  peuvent réaliser des actions spécifiques. Le bouton 
	  s'accorde avec votre thème d'icône. Il existe quatre boutons :
	</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Verrouiller</term>
	<listitem>Lance <application>xfrun4</application> qui tente de 
	  verrouiller l'écran soit avec xscreensaver, soit, en cas d'échec, 
	  avec xlock.
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Quitter</term>
	<listitem>Ceci permet de fermer le panneau, et permet aussi de 
	  terminer votre session X (si vous utilisez <application>startxfce4
	  </application> ou avez placé le lancement du panneau à la fin de 
	  votre fichier de démarrage de X).
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Information</term>
	<listitem>Le bouton information amène le dialogue <emphasis>À propos</emphasis> 
	  de XFce 4.
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Paramètres</term>
	<listitem>Le bouton Paramètres ouvre le gestionnaire de paramètres 
	  de XFce, à partir duquel, vous accèdez aux réglages de tous les 
	  composants, ainsi qu'à certains réglages du système, tels le comportement de la souris 
	  et les paramètres de l'interface utilisateur.
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    
    <figure id="systembuttons-fig">
      <title>Élément boutons système</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/systembuttons-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/systembuttons-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés de l'élément boutons système.
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="separator-item">
    <title>Séparateur</title>

    <para>Cet élément est simplement une ligne de séparation sur le 
	  panneau. Il n'a pas d'autre option que sa position.
    </para>
    
    <para>Notez qu'il peut être difficile d'ouvrir son menu popup car vous avez
     trés peu de surface sur laquelle cliquer.
    </para>
    
  </sect2>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>

</sect1>

<sect1 id="subpanels">
  <title>Menus du panneau</title>

  <para>Les éléments lanceurs du panneau peuvent être associés avec un 
    menu, lequel peut être ouvert en cliquant sur le bouton fléché à coté. 
	La position de ce bouton est configurable dans les préférences globales. 
	Vous pouvez aussi ouvrir le menu en cliquant sur le bouton lanceur et 
	en prolongeant l'appui, le menu s'ouvre aprés un court délai.
  </para>

  <para>Utilisez le choix 'Ajouter un lanceur' en première ligne du menu 
    du lanceur, ou déposez un exécutable à partir du gestionnaire de fichier 
	sur cette ligne, pour ajouter un nouveau choix au menu. Pour supprimer 
	un élément du menu, utilisez le bouton 'supprimer' dans la fenêtre 
	des propriétés de l'élément.
  </para>

  <para>Une possibilité particulière des menus du panneau est qu'ils 
    peuvent être détachés du panneau et rester dans leur propre fenêtre. 
	Pour détacher un menu, cliquer sur la petite ligne en bas du menu 
	(voir la <ulink url="#default-panel-fig">copie d'écran</ulink> du 
	panneau par défaut).
  </para>

  <para>Le dialogue des propriétés d'un élément du menu s'ouvre de suite 
    quand vous faites un clic droit (ou Maj + clic gauche) sur celui-ci. 
	Ce dialogue est trés semblable à celui de l'élément lanceur.
  </para>

  <figure id="menuitem-fig">
    <title>Elément de menu</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/menuitem-properties.png" 
		     format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/menuitem-properties.eps" 
		     format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre les propriétés d'un élément du menu.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-settings">
  <title>Préférences du panneau</title>

  <para>La fenêtre des propriétés du panneau XFce 4 peut être ouverte 
    à partir du gestionnaire de paramètres de Xfce 4, lequel peut être 
	ouvert par un lanceur du panneau ou par un clic droit sur les 
	poignées de déplacement du panneau.
  </para>

  <figure id="panel-settings-fig">
    <title>Paramètres du panneau</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/panel-settings.png" 
		     format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/panel-settings.eps" 
		     format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre les propriétés des préférences du panneau.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <sect2 id="panel-apearance">
    <title>Apparence</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Taille</term> 
	<listitem>
	  <para>Il y a quatre tailles disponibles : tout petit, 
	    petit, moyen, grand. La taille par défaut est petit.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
      <varlistentry>
	<term>Orientation</term> 
	<listitem>
	  <para>Une nouvelle fonctionnalité du panneau de XFce 4 est la possibilité 
	    d'être placé dans le sens vertical, aussi bien que dans le sens 
		horizontal habituel.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
      <varlistentry>
	<term>Position des popup</term> 
	<listitem>
	  <para>Cette option modifie la position du bouton qui ouvre 
	    un menu du panneau. Il peut être placé au-dessus, en-dessous, 
		à gauche ou à droite de l'élément lanceur.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
      <varlistentry>
	<term>Thème d'icônes</term> 
	<listitem>
	  <para>Une autre nouveauté de XFce 4 est la possibilité de choisir  
	    un thème d'icônes. Les icônes pour les lanceurs et les autres 
		éléments du panneau suivent le thème d'icônes du panneau.

	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    
  </sect2>

  <sect2 id="panel-position">
    <title>Position</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Niveau</term> 
	<listitem>
	  <para>Le niveau du panneau conditionne sa position par 
	    rapport aux autres fenêtres. Le panneau peut être en 
		permanence au-dessus, caché par les autres fenêtres, 
		ou agir comme les autres fenêtres. Par défaut, le panneau 
		se situe au-dessus.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
      
      <varlistentry>
	<term>Centrage</term> 
	<listitem>
	  <para>Il est trés facile de déplacer le panneau sur l'écran. Le 
	    dialogue de paramétrage vous permet de centrer le panneau sur 
		l'un des cotés de l'écran. Notez que le panneau 'se colle' 
		aux coins de l'écran tout comme au milieu d'un coté de celui-ci 
		si vous l'amenez suffisamment prés d'une de ces positions.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Comportement</term> 
	<listitem>
	  <para>Si vous cochez le choix 'Masquer automatiquement', le panneau 
	    se transforme en une fine barre. Déplacer la souris au-dessus de 
		celle-ci découvre le panneau. Ceci fonctionne mieux quand le 
		panneau est sur un bord de l'écran (la cible est plus facile à 
		toucher).
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

  </sect2>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-copyright">
  <title>A propos de &app;</title>

  <para>&app; est écrit par Jasper Huijsmans 
    (<email>huysmans@users.sourceforge.net</email>). Vous trouverez 
	des informations 
	supplémentaires sur le <ulink url="http://www.xfce.org" 
	type="http">site XFce</ulink>.</para>

  <para>Pour soumettre un bug ou faire une suggestion sur l'application 
    ou sur le manuel, envoyez un e-mail à la liste de diffusion 
	 <ulink url="http://www.moongroup.com/mailman/listinfo/xfce4-dev/"
	type="http">xfce4-dev</ulink>  &mdash; méthode recommandée 
     &mdash; ou utilisez le système de gestion des bugs sur 
	 <ulink url="http://sourceforge.net/projects/xfce" 
	type="http">XFce SourceForge project site</ulink>.
	Si vous avez des questions sur l'utilisation ou l'installation de ce 
	paquetage, vous pouvez les poser sur la liste de diffusion 
	<ulink url="http://www.moongroup.com/mailman/listinfo/xfce/"
	type="http">xfce</ulink> 
  </para>
    
  <para>Ce programme est distribué selon les termes de la licence publique 
     générale GNU, publiée par la Free Software Foundation, soit la version 2 
	 de cette licence, soit (selon votre choix) toute version ultérieure.
  </para>

  <para>Vous devez avoir reÃ§u une copie de la licence publique 
     générale GNU avec ce programme. Sinon, écrivez à la Free Software 
    Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, 
    USA.
  </para>

</sect1>

</article>
