<?xml version='1.0'?> 
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" 
          "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY manrevision "1.2"> 
  <!ENTITY date "November 2004"> 
  <!ENTITY appversion "4.2"> 
  <!ENTITY app "<application>xfce4-panel</application>">
]>

<article id="xfce4-panel" lang="fr">

<!-- Header --> 
<articleinfo>

  <title>Le panneau de Xfce 4</title>
  
  <copyright>
    <year>2004</year> <holder>Jasper Huijsmans</holder>
  </copyright>

<!-- translators: uncomment this:  -->

  <copyright>
   <year>2005</year> <holder>M.C. Collilieux (French
   translation)</holder>
  </copyright>



<!-- I don't know about this
  <legalnotice id="legalnotice">
    <para>
      This document is provided under the terms of the GNU GPL, version
      2 or (at your option) any later version.
    </para>
  </legalnotice>
-->
  <authorgroup>

    <author>
      <firstname>Jasper</firstname> <surname>Huijsmans</surname>
      <affiliation>
	<address><email>jasper@xfce.org</email></address>
      </affiliation>
    </author>

<!-- This is appropriate place for other contributors: translators,
maintainers, etc. Commented out by default. -->

    <othercredit role="translator">
      <firstname>Marie-Claude</firstname> <surname>Collilieux</surname>
      <affiliation>
	<orgname>French Translation Team</orgname>
	<address><email>m.collilieux@free.fr</email> </address>
      </affiliation> <contrib>French translation</contrib>
    </othercredit>


  </authorgroup>

  <!--
  <revhistory>
    <revision>
      <revnumber>0.4</revnumber> 
      <date>May 2003</date>
      <authorinitials>jbh</authorinitials>
    </revision>
    <revision>
      <revnumber>0.3</revnumber> 
      <date>February 2003</date>
      <authorinitials>jbh</authorinitials>
    </revision>
  </revhistory>
  -->

  <releaseinfo>Ce manuel décrit &app; version &appversion;. 
    Dernière mise à jour : &date;
  </releaseinfo>

</articleinfo>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-intro">
  <title>Introduction</title>

  <para>
    Le panneau Xfce 4 fait partie de l'<ulink url="http://www.xfce.org" 
      type="html">environnement de bureau Xfce 4</ulink> et comprend des 
	  lanceurs de programmes, des menus, une horloge, un changeur de bureau, 
	  et plus encore. Beaucoup d'éléments de ce panneau peuvent être personnalisés  
	via une interface graphique. Ce manuel devrait vous donner toutes les 
	informations nécessaires pour adapter le panneau à vos préférences.
  </para>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-getting-started">
  <title>Démarrage</title>
  
  <para>Normalement, vous lancerez le panneau comme élément de votre session Xfce 
	avec le script <application>startxfce4</application>. La commande pour le 
	lancer est &app;.
  </para>

  <para>
    Quand vous lancez le panneau, vous voyez apparaître une barre en bas de 
    votre écran, comme ceci :
  </para>

  <figure id="default-panel-fig">
    <title>Panneau Xfce par défaut</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/default_panel.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/default_panel.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre la configuration par défaut du panneau Xfce :  
	    plusieurs lanceurs, un nouveau moniteur de courrier, 
		une horloge  et un changeur de bureau. Montre aussi un 
		menu ouvert.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>
    L'illustration montre la configuration par défaut du panneau 
    avec un menu ouvert et la souris au-dessus d'un bouton lanceur, 
	faisant apparaître un message d'aide. Le panneau Xfce utilise énormément 
	les boutons gauche et droit de la souris. Cliquer sur un item avec le 
	bouton gauche réalise l'action par défaut et avec le bouton droit, ouvre 
	généralement un menu contextuel. Le clic droit peut être remplacé par 
	un Maj + clic gauche. Notez que ce manuel se base sur une configuration 
	pour droitier.
  </para>

  <para>Il y a une poignée de déplacement à chaque extrémité du panneau. 
    Vous pouvez les utiliser pour déplacer le panneau sur n'importe quel 
	coté de l'écran. Déplacer le panneau sur plus de la moitié de l'écran 
	le positionne sur le coté opposé. Cliquer avec le bouton droit sur l'une 
	des poignées fait apparaître un menu popup...
	Allez-y, testez ;-)
  </para>

  <figure id="handle-popup-fig">
    <title>Menu popup des poignées de déplacement</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/handle-popup.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/handle-popup.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre le menu popup des poignées de déplacement.</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>La zone située entre les poignées de déplacement contient les éléments 
    du panneau. Les éléments disponibles sont décrits dans la section 
	"<ulink url="#panel-items">Éléments du panneau</ulink>". La plupart 
	des éléments réalisent une action lors d'un clic. Par un clic droit sur 
	un item, vous accédez à un menu popup permettant d'afficher 
	ses propriétés, de supprimer l'item ou d'ajouter un nouvel item. Les 
	items peuvent aussi être ajoutés avec un clic droit sur les poignées 
	de déplacement (voir ci-dessus).
  </para>

  <figure id="item-popup-fig">
    <title>Èléments du menu popup</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/item-popup.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/item-popup.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre les éléments du menu popup.</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>Quand vous voulez ajouter un nouvel élément, une fenêtre s'ouvre 
    montrant tous les éléments disponibles. Certains éléments ne peuvent 
    apparaître qu'en un seul exemplaire dans le panneau, le "system tray", par exemple,  
    et sont donc affichés en grisé s'ils sont déjà présents.
  </para>
  
  <figure id="add-item-dialog-fig">
    <title>Fenêtre d'ajout d'éléments</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/add-item-dialog.png" format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/add-item-dialog.eps" format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre la fenêtre des éléments de panneau disponibles</phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <para>
    Les préférences globales du panneau peuvent être modifiées à partir 
    du gestionnaire de paramètres Xfce 4. Celui-ci peut être lancé, 
	soit à partir du bouton lanceur du panneau, soit par la commande 
	<application>xfce-settings-show</application>. 
	Voir  "<ulink url="#panel-settings">Préférences du panneau</ulink>" 
	pour une explication des options disponibles.
  </para>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-items">
  <title>Items du panneau</title>

  <para>
    Le panneau Xfce 4 peut charger aussi bien des plugins externes que 
    internes. Dans cette partie, nous décrirons seulement les 
	éléments qui sont installés en même temps que le panneau.
  </para>
  
  <para>
    La fenêtre des propriétés d'un élément du panneau peut être ouverte 
    avec un clic droit sur l'élément. Chaque type d'élément possède son propre 
	dialogue de configuration. Chaque fenêtre de dialogue possède au minimum ces 
	options :
  </para>

  <itemizedlist>
    <listitem>Changer la position d'un élément dans le panneau.</listitem>
    <listitem>Supprimer cet élément. </listitem>
    <listitem>Fermer la fenêtre. </listitem>
  </itemizedlist>


  <sect2 id="launcher-item">
    <title>Lanceur</title>

    <para>L'élément le plus courant est le lanceur. Il vous permet 
	  de démarrer un programme à partir du panneau. La fenêtre de dialogue propose 
	les options suivantes :
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Icône</term>
	<listitem><para>Les icônes utilisées par le panneau respectent le thème d'icônes que vous 
	  avez choisi dans les <ulink url="xfce-mcs-plugins.html#ui-settings">
	  préférences de l'interface utilisateur</ulink>. Bien sûr, vous pouvez aussi sélectionner 
	  vos propres icônes en parcourant les répertoires grâce au bouton à 
	  coté de la zone de saisie, ou en déposant une image à partir du 
	  gestionnaire de fichier sur la zone de prévisualisation.
	</para></listitem>
	  
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Commande</term>
	<listitem><para>Vous pouvez entrer la commande à lancer ou parcourir 
	  le système de fichiers. Il existe une option pour lancer un 
	  programme dans un terminal et pour utiliser la notification 
	  de démarrage. Cette dernière option signifie que le gestionnaire 
	  de fenêtres peut montrer un sablier pendant le chargement de l'application, 
	  à condition que celle-ci supporte cette fonctionnalité. 
	  Les programmes basés sur Gtk 2.2 le permettent.
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Tooltip</term>
	<listitem><para>The panel item will show this tooltip if you hold the 
	    mouse over it.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>Menu</term>
	<listitem><para>Un lanceur peut contenir un menu. Quand cette option est 
	  choisie, un bouton avec une petite flêche apparaît à coté de 
	  l'élément. Reportez-vous à <ulink url="#subpanels">menus du panneau</ulink> 
	  pour plus d'information. La position du bouton peut être modifiée dans 
	  les préférences générales.
	</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    
    <figure id="launcher-fig">
      <title>Éléments du lanceur</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/launcher-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/launcher-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre la fenêtre des propriétés d'un lanceur</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="clock-item">
    <title>Horloge Xfce</title>

    <para>Le style de l'horloge Xfce peut être modifié par certaines options. 
	  Il existe trois types d'horloge possibles : analogique, numérique et 
	  LED. Une option permet d'afficher ou non les secondes, et pour les modèles 
	  numérique et LED vous pouvez choisir un affichage sur 24 ou 12 heures 
	  (avec possibilité d'ajouter un mode AM/PM). L'horloge affiche en outre 
	  la date en bulle d'aide. Cliquer sur l'horloge n'apporte rien.
    </para>
    
    <figure id="clock-fig">
      <title>Élément horloge</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/clock-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/clock-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés de l'horloge.</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="mailcheck-item">
    <title>Contrôle de courrier</title>

    <para>Le moniteur de courrier surveille l'arrivée de courrier dans la boîte 
	  aux lettres. Celle-ci peut être au format mbox ou maildir.
      
    </para>
    
    <para>L'icône de courrier s'accorde avec votre thème d'icônes. Vous 
	  pouvez choisir l'emplacement de votre boîte, la commande à lancer 
	  lorsque vous cliquez sur le bouton et l'intervalle entre les  
	  vérifications. La commande a les mêmes options que celles des 
	  éléments lanceurs, voir <ulink url="#launcher-item" type="html">
	  au-dessus</ulink>).
    </para>
      
    <figure id="mailcheck-fig">
      <title>Élément contrôle de courrier</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/mailcheck-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/mailcheck-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés du contrôle de courrier.</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

    <para>Pour une utilisation avancée, vous pouvez aussi indiquer une boîte aux 
      lettres distante en utilisant le format suivant : 
	  <option>pop3://user:password@server:port</option>. Si omettez  
	  le port, ce sera 110 par défaut  
    </para>
    
    <para>Notez que cette fonctionnalité est expérimentale. Avant de l'utiliser, vérifiez 
      que votre connection réseau est bien établie, sinon une erreur du moniteur de 
	  courrier peut bloquer le panneau. 
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="switcher-item">
    <title>Changeur de bureaux et changeur de bureaux graphique</title>

    <para>Le panneau fournit deux éléments pour interagir avec les 
	  bureaux virtuels. Un changeur d'espace de travail de type CDE 
	  qui montre des boutons avec le nom des bureaux, et un changeur 
	  graphique qui affiche une vue miniature du bureau et vous permet 
	  même de déplacer une fenêtre vers un autre espace par un 
	  glisser-déposer. Le changeur graphique permet aussi de passer d'un 
	  espace à l'autre avec la molette de la souris.
    </para>

    <para>Dans le cas du changeur de bureaux graphique, vous pouvez indiquer 
      le nombre de rangs à utiliser, ou de colonnes quand le panneau est 
      en mode vertical.
	</para>
    
    <figure id="pager-fig">
      <title>Changeur de bureaux graphique</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/pager-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés du changeur de bureaux graphique.
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>

  </sect2>

  <sect2 id="systembuttons-item">
    <title>Boutons système</title>

    <para>Un élément "Boutons sytème" possède un ou deux boutons qui 
	  peuvent réaliser des actions système spécifiques. Le bouton 
	  s'accorde avec votre thème d'icône. Il existe quatre boutons possible :
	</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Verrouiller</term>
	<listitem><para>Lance le script <application>xflock4</application> qui tente de 
	  verrouiller l'écran soit avec xscreensaver, soit, en cas d'échec, 
	  avec xlock.
	</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Quitter</term>
	<listitem><para>Ceci ouvre une fenêtre de déconnexion pour terminer votre 
	session Xfce.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Info</term>
	<listitem><para>Le bouton info ouvre la fenêtre 
	<emphasis>À propos de Xfce 4</emphasis>.</para></listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Paramètres</term>
	<listitem><para>Le bouton Paramètres ouvre le gestionnaire de paramètres 
	  de Xfce, à partir duquel, vous accèdez aux réglages de tous les 
	  composants de Xfce, ainsi qu'à certains réglages système, tels le comportement de la souris 
	  et les paramètres de l'interface utilisateur.</para></listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    
    <figure id="systembuttons-fig">
      <title>Élément bouton système</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/systembuttons-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/systembuttons-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés de l'élément bouton système.
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>


  </sect2>

  <sect2 id="separator-item">
    <title>Séparateur</title>

    <para>Cet élément ajoute simplement une ligne de séparation sur le 
	  panneau. Il n'a pas d'autre option que sa position.
    </para>
    
    <para>Notez qu'il peut être difficile d'ouvrir son menu popup car vous 
    disposez de trés peu de surface sur laquelle cliquer.
    </para>

    <figure id="nooptions-fig">
      <title>Élément sans option</title> 
      <screenshot>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/nooptions-properties.png" 
		       format="PNG"/>
	  </imageobject> 
	  <!-- 
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="images/nooptions-properties.eps" 
		       format="EPS"/>
	  </imageobject> 
	  --> 
	  <textobject>
	    <phrase>Montre les propriétés d'un élément sans option.
	    </phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
    
  </sect2>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>

</sect1>

<sect1 id="subpanels">
  <title>Menus du panneau</title>

  <para>Les éléments lanceurs du panneau peuvent être associés avec un 
    menu, lequel peut être ouvert en cliquant sur le bouton fléché à coté. 
	La position de ce bouton est configurable dans les préférences générales. 
	Vous pouvez aussi ouvrir le menu en gardant enfoncé le bouton lanceur. 
	Le menu s'ouvre aprés un court délai.
  </para>

  <para>Utilisez le choix 'Ajouter un lanceur' en première ligne du menu 
    du lanceur, ou déposez un exécutable à partir du gestionnaire de fichier 
	sur cette ligne, pour ajouter un nouveau choix au menu. Pour supprimer 
	un élément du menu, utilisez le bouton 'Supprimer' dans la fenêtre 
	des propriétés de l'élément.
  </para>

  <para>Une possibilité particulière des menus du panneau est qu'ils 
    peuvent être détachés du panneau et rester dans leur propre fenêtre. 
	Pour détacher un menu, cliquer sur la petite ligne en bas du menu 
	(voir la <ulink url="#default-panel-fig">copie d'écran</ulink> du 
	panneau par défaut).
  </para>

  <para>Le dialogue des propriétés d'un élément du menu s'ouvre de suite 
    quand vous faites un clic droit sur celui-ci. 
	Cette fenêtre de dialogue est trés semblable à celle de l'élément lanceur.
  </para>

  <figure id="menuitem-fig">
    <title>Élement de menu</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/menuitem-properties.png" 
		     format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/menuitem-properties.eps" 
		     format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre les propriétés des éléments de menu.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-settings">
  <title>Préférences du panneau</title>

  <para>La fenêtre des propriétés du panneau Xfce 4 peut être ouverte 
    à partir du gestionnaire de paramètres de Xfce 4 ou par un clic droit 
	sur une des poignées de déplacement du panneau.
  </para>

  <figure id="panel-settings-fig">
    <title>Paramètres du panneau</title> 
    <screenshot>
      <mediaobject>
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/panel-settings.png" 
		     format="PNG"/>
	</imageobject> 
	<!-- 
	<imageobject>
	  <imagedata fileref="images/panel-settings.eps" 
		     format="EPS"/>
	</imageobject> 
	--> 
	<textobject>
	  <phrase>Montre les propriétés des préférences générales du panneau.
	  </phrase>
	</textobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>

  <sect2 id="panel-apearance">
    <title>Apparence</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Taille</term> 
	<listitem>
	  <para>Quatre tailles sont disponibles : petit, 
	    moyen, grand, énorme. La taille par défaut est moyen.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
      <varlistentry>
	<term>Orientation</term> 
	<listitem>
	  <para>Le panneau Xfce 4 peut être placé aussi bien en position verticale que  
	    dans la position commune horizontale.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
      <varlistentry>
	<term>Position du bouton d'ouverture</term> 
	<listitem>
	  <para>Cette option modifie la position des boutons qui ouvrent un menu 
	    du panneau. Ils peuvent être au-dessus, au-dessous, à gauche ou à 
	    droite de l'élément associé.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry> 
    </variablelist>
    
  </sect2>

  <sect2 id="panel-behaviour">
    <title>Comportement</title>

    <variablelist>

      <!--
      <varlistentry>
	<term>Always on top</term> 
	<listitem>
	  <para>If you choose the always on top option, the panel frame will 
	    always appear above other windows, and maximized windows won't 
	    cover the panel area.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      -->

      <varlistentry>
	<term>Masquer automatiquement</term> 
	<listitem>
	  <para>Si vous choisissez de le masquer automatiquement, le panneau se 
	    transforme en une fine barre. Passez la souris dessus le démasque.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect2>

</sect1>

  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>

<sect1 id="panel-advanced">
  <title>Avancé</title>

  <sect2 id="panel-files">
    <title>Variables de fichiers et d'environnement</title>
    
    <para>Xfce utilise maintenant la spécification de répertoire définie par <ulink
      url="http://freedesktop.org/" type="http">Freedesktop.org</ulink> pour localiser 
	  ses fichiers de données et de configuration. Cela signifie que l'emplacement des fichiers 
	  sera indiqué comme un chemin relatif aux répertoires décrits dans la spécification.
    </para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>${XDG_CONFIG_HOME}</term>
	<listitem><para>Le premier répertoire de base dans lequel chercher les fichiers de configuration. 
	Par défaut, c'est <filename role="directory">~/.config/</filename>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>${XDG_CONFIG_DIRS}</term>
	<listitem><para>Une liste de répertoires système qui contiennent les données de configuration. 
	Par défaut le panneau va chercher dans <filename role="directory">${sysconfdir}/xdg/</filename> 
	et <filename role="directory">/etc/xdg/</filename>. La valeur de ${sysconfdir} dépend 
	de la façon dont le programme a été compilé et sera souvent <filename role="directory">/etc/</filename> 
	pour les paquetages binaires.</para></listitem>
      </varlistentry>
    
      <varlistentry>
	<term>&lt;basedir&gt;/xfce4/panel/contents.xml</term>
	<listitem><para>Ceci est l'emplacement du fichier de configuration xml qui décrit 
	le contenu du panneau, relativement au répertoire de base mentionné 
	ci-dessus.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>&lt;basedir&gt;/xfce4/mcs_settings/panel.xml</term>
	<listitem><para>Ceci est l'emplacement relatif des paramètres du panneau. Ce 
	fichier est géré par le gestionnaire de paramètres, plutôt que par le 
	panneau lui-même.</para></listitem>
      </varlistentry>
      
      <varlistentry>
	<term>&lt;basedir&gt;/xfce4/kiosk/kioskrc</term>
	<listitem><para>Fichier de configuration du mode kiosk. Voir 
	<ulink url="#panel-kiosk">la prochaine section</ulink> pour une explication.
	</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
	<term>&lt;basedir&gt;/xfce4/transparency</term>
	<listitem>
	  <para>Configuration de la transparence. Voir une explication  complémentaire 
		dans  <ulink url="#panel-transparency">cette section</ulink> plus loin.
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Aucun des fichiers de configuration, à l'exception de <filename>kioskrc</filename> 
	  et <filename>transparence</filename>, ne sont conçus pour être édité manuellement. 
	  En fait, si vous les éditez pendant que le gestionnaire de session ou le gestionnaire 
	  de paramètres fonctionnent, les modifications seront écrasées.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="panel-kiosk">
    <title>Mode kiosk</title>

    <para>Le panneau offre maintenant un support pour le mode kiosk, qui aide à 
	  empêcher les utilisateurs de modifier la configuration de leur panneau. 
	  Pour l'utiliser, vous devez éditer ou créer le fichier 
	  <filename>${sysconfdir}/xdg/xfce4/kiosk/kioskrc</filename>.
    </para>

    <para>La meilleure manière d'expliquer le format de ce fichier est d'utiliser 
	  un exemple. La section xfce4-panel de votre<filename>kioskrc</filename> 
	  peut se présenter comme ceci :
    </para>

<programlisting>
[xfce4-panel]
CustomizePanel=%powerusers,foo
</programlisting>

    <para>Ceci autorise une personnalisation du panneau uniquement aux 
	  utilisateurs du groupe powerusers et à l'utilisateur foo.
    </para>
    
  </sect2>

  <sect2 id="panel-transparency">
    <title>Transparence</title>

    <para>Notez, s'il vous plaît, que la transparence ne fonctionne qu'avec un 
      serveur X qui comprend l'extension Composite, tel XOrg &gt;= 6.8.0 
      et si l'extension Composite a été activée dans le fichier de configuration. 
      Et si le gestionnaire de fenêtres, aussi, comprend cette extension (par 
      exemple <application>xfwm4</application> doit être compilé avec 
      l'option <option>--enable-compositor</option>).
    </para>

    <para>Par défaut, le panneau est transparent à moins que l'option masquer 
	  automatiquement soit activée. Lorsque la souris survole le panneau, la 
	  transparence est suspendue momentanèment.
    </para>

    <para>Vous pouvez créer le fichier 
      <filename>&lt;basedir&gt;/xfce4/transparency</filename> si 
      vous souhaitez modifier la valeur de transparence du panneau (ou de la 
      boîte à icônes). Créez ce fichier et ajouter une ligne de type 
      <emphasis><option>panel=&lt;value&gt;</option></emphasis>, où 
      value est un nombre entre 0 et 100. Avec 0, la transparence est désactivée.
    </para>
    
    <para>Par exemple, un fichier de transparence peut ressembler à ceci : </para>
    
<programlisting>panel=25
iconbox=0</programlisting>	    
    
  </sect2>
  
</sect1>
  
  <!-- extra space -->
  <para>&nbsp;</para>
  
<sect1 id="panel-copyright">
  <title>À propos de &app;</title>

  <para>&app; est écrit par Jasper Huijsmans 
    (<email>jasper@xfce.org</email>). Vous trouverez des informations 
	supplémentaires sur le <ulink url="http://www.xfce.org" 
	type="http">site web Xfce</ulink>. 
  </para>

  <para>Pour soumettre un bogue ou faire une suggestion sur l'application 
      ou sur le manuel, utilisez le système de rapport de bogue à <ulink 
      url="http://bugzilla.xfce.org/" 
      type="http">http://bugzilla.xfce.org/</ulink>.
  </para>

  <para>Si vous avez des questions sur l'utilisation ou l'installation de ce programme, 
    écrivez à la <ulink url="http://lunar-linux.org/mailman/listinfo/xfce" 
    type="http">liste de diffusion xfce</ulink>. Les discussions sur le développement 
    se tiennent sur la <ulink url="http://lunar-linux.org/mailman/listinfo/xfce4-dev" 
    type="http">liste de diffusion xfce4-dev</ulink>.
  </para>
    
  <para>&app; est distribué suivant les termes de la GNU General Public 
    License publiée par la Free Software Foundation, soit la version 2, soit 
    (à votre convenance) une version ultérieure.
  </para>

  <para>Vous devez avoir reçu une copie de la GNU General Public License avec ce 
    programme. Si ce n'est pas le cas, écrivez à la Free Software Foundation, 
    Inc.,, 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
  </para>

</sect1>

</article>
